# コーディングスキル平衡ツール

## 概要

会社の社員コーディングスキルを底上げするためのツール  
システム化されたコードレビューによりコーディングのスキルを上げる。

> だれがどんな指摘をしたのか全員に共有される  
> 過去似たような指摘をうけたかチェックされ恥ずかしくなる  
> どこまでは OK、これは許容できない、といったルールも共有される

若干のコストのかわりに社員の成長が約束される。  
エンジニアがどんどん成長しスキルが平衡化され、トップエンジニアだらけの会社になっていく。  
クソエンジニアを入れてもすぐに成長してしまう

つまり、  
_採用時企業はエンジニアのスキルをあまり気にする必要がない_  
_エンジニアは技術力に不安を抱えて転職活動する必要がない_

という社会になっていく

会社はスキルよりカルチャーマッチに重きをおいた採用ができるため、スキルがなくてもやる気のある人材を活用しやすい社会が生まれる  
採用のコストを減らしなめらかな社会になる

## コードレビューのルールを策定する

コードレビューが求めること from IPA

[ソースコードレビュー IPA](https://www.ipa.go.jp/security/awareness/vendor/programmingv2/contents/c103.html)

> いつ誰がレビューしたか  
> どの範囲のどの時点のソースコードが対象か  
> 開発においてコーディング標準を用いていればそこから逸脱している箇所の指摘  
> 所期の機能から逸脱した動作の指摘  
> コードのどの部分にどのような脆弱性の疑いがあるかの指摘

コードレビューを段階に分ける

### １、_下読み_（どこに何があるかの把握）

・どのようなモジュールに分割されているのか

### ２、_成熟度点検_（ある程度の品質水準に達しているか否かの評価）

・命名規約、関数の大きさ、バリデーション有無

### ３、_機能点検_（バグ、すなわち機能面の不具合の検出）

・目的の機能を満たしているか

### ４、_脆弱性点検_（セキュリティ脆弱性の検出）

・sql インジェクションやセッションハイジャック、XSS、CSRF 等

## これらの工程をツールで記録していく

・関数単位で OK か NG かをチェックする  
・上記四回に分けたチェックを記録する

##アイデア

・指摘をカジュアルにできるようにすべき  
・他人に問いかけられたらよいのでは？  
　「ここはこー思うんだけど他の人はどう思いますか？」（問いかけマークがつき slack にも通知、気付いた人が返答する）  
　「ほかではこうしていたから合わせてほしいね」

・ちょっと自分では正しいかわからない箇所も同様に他の人を巻き込んで解決できるようにする  
　「よくわかっていないんだけどこれはこーすべきじゃあないかしら」  
　「そこはあのプロジェクトでもこうしていました。」  
　「理由があってこーなってます」  
　「なるほど」

・コメントタイプ must とか request とか comment などつける

##そのために

・gitlab との棲み分け  
・関数一覧の抽出  
・

<img class="img is-transparent" src="/img/chunamu_400x400.png" width="40" >
